\documentclass{screxam-cs}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{enumitem} % to define \begin{itemize}[label=...]
\usepackage{forest}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}


\newcommand{\checkbox}[1]{\tikz[anchor=base, baseline] {\node[draw=black!20, very thick, rounded corners] (a) {\vphantom{X}#1};}}
\newcommand{\checkitem}{\item [\checkbox{\phantom{X}}]}
\newenvironment{checkitemize}
  {\begin{itemize}[label=\protect\checkbox]}
  {\end{itemize}}

\title{Klausur A\&D SoSe 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2018}

\lstset{language=cs-pseudo}

\newcommand{\bigO}{\ensuremath{\mathcal{O}}}
\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\begin{document}
\pagenumbering{arabic}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 2 min
\points{7}
\section{\bigO-Notation}

Bitte kreuzen Sie korrekte Aussagen an:

\begin{itemize}
  \item[\checkbox{\phantom{X}}] $n^2 \in \Oof{n}$
  \item[\checkbox{X}] $n \in \Oof{n^2}$
  \item[\checkbox{X}] $n + n \in \Oof{n}$
  \item[\checkbox{\phantom{X}}] $n \cdot \log n \in \Oof{n}$
  \item[\checkbox{X}] $\Oof{4n^2 + 3n^3 + 7 \log n} = \Oof{n^3}$
  \item[\checkbox{\phantom{X}}] $n^{n+1} \in \Oof{n^n}$
  \item[\checkbox{X}] $n \cdot n! \in \Oof{(n+1)!}$
    \begin{itemize}
      \item weil $(n+1)! = n \cdot n! + n!$
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 4 min
\points{12}
\section{Binäre Suche}

\begin{itemize}
  \item[a)] 9, 4, 7, 8
  \item[b)] \strut

  \begin{forest}
    [9
      [4
        [1]
        [7
          [x, phantom]
          [8]
        ]
      ]
      [13
        [10]
        [18
          [x, phantom]
          [22]
        ]
      ]
    ]
  \end{forest}
  \item[c)] \strut

  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l}
    Array-Liste: & \Oof{\log n}\\
    Binärer Suchbaum: & \Oof{\log n}\\
  \end{tabular}

  \item[d)] 
  Anzahl der Zugriffe: 10
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 14 min
\points{42}
\section{Kürzeste Wege mit negativen Kanten: Bellman-Ford}

\begin{itemize}
  \item[a)] Laufzeit: \Oof{|V| \cdot |E|}
  \item[b)] Ein kürzester Pfad kann höchstens $|V|-1$ Kanten haben, sonst würde dieser Pfad einen Zyklus enthalten.
  Würde man die Schleife weniger oft durchlaufen, könnte man einen kürzesten Pfad vergessen.
  Würde man sie häufiger durchlaufen, wäre das unnötiger Aufwand.
  \item[c)] Des Algorithmus terminiert, liefert aber nicht die korrekte Antwort.
  Die Anzahl der Schleifendurchläufe ist fest durch $|V|$ und $|E|$ begrenzt.
  Die korrekte Antwort wäre bei einem negativen Zyklus ein unendlicher Pfad.
  Dieser lässt sich aber mit der Predecessor-Liste nicht abbilden.
  \item[d)] \strut

  \begin{solutionarea}
    \begin{lstlisting}
      algorithm hasNegativeWeights(
        g: WeightedGraph<E>,
        dist: HashTable<WGNode<E>, real>
      ): boolean

      for e in g.edges() do
        if dist.lookup(e.source) + e.w < dist.lookup(e.target) then
          return true
        return false
    \end{lstlisting}
  \end{solutionarea}
  \item[e)] Es könnte einen negativen Zyklus geben im Graphen geben, der nicht vom Startknoten aus erreicht werden kann.
  Für diesen Fall kann man den Bellman-Ford-Algorithmus noch einmal von einem Knoten aus starten, dessen Distanz am Ende des 1. Durchlaufs immer noch unendlich war.
  Das wiederholt man so lange, bis es keinen solchen Knoten mehr gibt.
  Danach kann man wieder den Algorithmus aus d) verwenden.
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 5 min
\points{18}
\section{Laufzeittabelle}

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{l  l  p{3.5cm}  >{\raggedright\arraybackslash}p{6cm}}
  Klasse & Name & Ungefähre Dauer für $n = 1000$ bei 1 GHz & Beispiele\\
  \hline
  $\mathcal{O}(1)$ & konstant & 1 ns & Lookup in Hashtabelle\\
  \Oof{\log n} & logarithmisch & 10 ns & binäre Suche\\
  $\mathcal{O}(n)$ & linear & $\SI{1}{\micro\second}$ & lineare Suche\\
  \Oof{n \log n} & log-linear & $\SI{10}{\micro\second}$ & Mergesort\\
  $\mathcal{O}(n^2)$ & quadratisch & $\SI{1}{\milli\second}$ & Schleife in einer Schleife\\
  \Oof{n^3} & kubisch & $\SI{1}{\second}$ & dreifach verschachtelte Schleife\\
  \Oof{2^n} & exponentiell & $3,4 \cdot 10^{284}$ Jahre & alle möglichen Belegungen von $n$ Bits prüfen\\
  \Oof{n!} & faktoriell & $1,3 \cdot 10^{2567}$ Jahre & alle Permutationen einer Liste aufzählen\\
\end{tabular}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 4 min - 9 min
\points{27}
\section{Potenzliste}

\begin{itemize}
  \item[a)] \strut

  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
  \begin{tabular}{ll}
    Laufzeit mit \code{ArrayList<E>} & \Oof{n^2}\\
    Laufzeit mit \code{LinkedList<E>} & \Oof{n}
  \end{tabular}
  \item[b)] Wie könnte man den Algorithmus so verändern, dass er für beide Datenstrukturen in der gleichen Effizienzklasse liegt?
  Beschreiben Sie eine solche Änderung als Pseudocode.
  Die resultierende Effizienzklasse soll dabei natürlich die bessere der beiden oben genannten sein.

  \begin{lstlisting}
    algorithm pow2desc(n: int)
      lst := new ArrayList<int>()
      v := 1
      for i := 1,2,...,n+1 do
        lst.add(v)
        v := v * 2
      lst2 := new ArrayList<int>()
      while lst2.size() < n+1 do
        lst2.add(lst.remove(lst.size()-1))
      return lst2
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\points{18}
\section{Limit-Operation für Streams}

\begin{itemize}
  \item[a)] \strut

  \begin{solutionarea}
    \begin{lstlisting}[gobble=6]
      structure LimitingIterator<E>
        components
          base : Iterator<E>
          limit: int
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation new(this, base: Iterator<E>, limit: int)
          this.base := base
          this.limit := limit
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation next(this): E
          this.limit := this.limit - 1
          return this.base.next()
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation hasNext(this): boolean
          return this.limit > 0 and this.base.hasNext()
    \end{lstlisting}
  \end{solutionarea}
\end{itemize}
\begin{itemize}
  \item[b)] \strut

  \begin{solutionarea}
    \begin{lstlisting}
    st := natGen()
    sum := st.filter(x -> x % 7 = 0 and x % 3 != 0)
             .limit(10)
             .reduce((el, acc) -> el + acc, 0)
    \end{lstlisting}
  \end{solutionarea}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\points{16}
\section{Identitätsstiftende Invarianten}

\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{ll}
  Gruppe & Abstrakter Datentyp\\
  1 & (einfach verkettete) Liste\\
  2 & Baum\\
  3 & Binärbaum\\
  4 & Binärer Suchbaum\\
  5 & Max-Heap\\
  6 & ungerichteter Graph\\
  7 & (doppelt verkettete) Liste\\
  8 & gerichteter Graph\\
\end{tabular}
\end{nobreakarea}

\end{document}